<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/scta/edf-schema/master/src/projectfile.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<listofFileNames>
  <header>
    <authorName>Hugo de Sancto Victore</authorName>
    <commentaryName>De Sacramentis</commentaryName>
    <commentaryid>hughdesacramentis</commentaryid>
    <commentaryslug>hds</commentaryslug>
    <authorUri>http://scta.info/resource/HughOfStVictor</authorUri>
    <parentUri>http://scta.info/resource/hughdesacramentis</parentUri>
    <parentWorkGroup>http://scta.info/resource/uncategorized</parentWorkGroup>
    <textfilesdir>/Users/jcwitt/Projects/scta/scta-texts/hughdesacramentis/</textfilesdir> <!-- if bitbucket repo was public this could be bitbukcet base -->
    <questionListSource></questionListSource>
    <questionListOriginalEditor></questionListOriginalEditor>
    <questionListEncoder>Jeffrey C. Witt</questionListEncoder>
    <gitRepoBase type="toplevel">https://github.com/scta-texts/</gitRepoBase>
    
  </header>
  <div id="body">
    <div id="hds-prol">
      <head>Prologus</head>
      <item id="hds-prolc1">
        <fileName filestem="hds-prolc1"/>
        <title>Cap. I</title>
        <questionTitle>Quae sint dicenda a principio.</questionTitle>
      </item>
      <item id="hds-prolc2">
        <fileName filestem="hds-prolc2"/>
        <title>Cap. II</title>
        <questionTitle>Quae sit materia divinarum Scripturum.</questionTitle>
      </item>
      <item id="hds-prolc3">
        <fileName filestem="hds-prolc3"/>
        <title>Cap. III</title>
        <questionTitle>Quoniam divina Scriptura per opera
          conditionis descendat ad narranda opera restaurationis·
        </questionTitle>
      </item>
      <item id="hds-prolc4">
        <fileName filestem="hds-prolc4"/>
        <title>Cap. IV</title>
        <questionTitle>Quod tripliciter tractat de materia
          sua eloquium sacrum.
        </questionTitle>
      </item>
      <item id="hds-prolc5">
        <fileName filestem="hds-prolc5"/>
        <title>Cap. V</title>
        <questionTitle>Quod in sacro eloquio non sol.re voces
          sed et res signi.flcare he.bent..
        </questionTitle>
      </item>
      <item id="hds-prolc6">
        <fileName filestem="hds-prolc6"/>
        <title>Cap. VI</title>
        <questionTitle>Quomodo omnes artes subserviunt divinae sapientiae</questionTitle>
      </item>
      <item id="hds-prolc7">
        <fileName filestem="hds-prolc7"/>
        <title>Cap. VII</title>
        <questionTitle>De numero librorum sacri eloquii.</questionTitle>
      </item>
    </div>
    <div id="hds-l1">
      <head>Liber primus</head>
      <div id="hds-l1p1">
        <head>Prima pars</head>
        <item id="hds-l1p1c1">
          <fileName filestem="hds-l1p1c1"/>
          <title>I, P. 1, C. 1</title>
          <questionTitle>Unum esse principium a quo facta</questionTitle>
        </item>
        <item id="hds-l1p1c2">
          <fileName filestem="hds-l1p1c2"/>
          <title>I, P. 1, C. 2</title>
          <questionTitle>Utrum priue materia facta est quam forma</questionTitle>
        </item>
        <item id="hds-l1p1c3">
          <fileName filestem="hds-l1p1c3"/>
          <title>I, P. 1, C. 3</title>
          <questionTitle>Utrum priue materia facta est quam forma</questionTitle>
        </item>
    
<!--




CA.P. I.  els primordialibue rerum omnium.
eunt omnia de nihilo. CA.P. II. De caueie primordialibus et de effecti·
CAP. II. Utrum priue materia facta est quam bus earum.
forma. CA.P. III. De generatione causarum primordia·
CA.P. III. Ratio quare voluit Deus per tempo· lium.
rum intervalla opera sua ad completionem per- CAP. IV. Qure sit prima cauea conditionis raducere
et prius esse facere quam pulchrum eese. tionallum.
CA.P. IV. Utrum potuit aliquando esse materia CA.P. V. Quod divinre voluntati et bonltas ad·
sine forma. B fuit et poteetas.
CAP. V. Simul creata fuisee omnia, id est, vi- CAP. VI. De tribus perfectis et perfi.cientibus
sibllia et invieibilia. omnia.
CA.P. VI. De prima informitate rerum omnium CA.P. VII. Quod hwc tria de Deo eecundum
qualle fuit: et quandiu mundus in ilia perman- substantiam dicuntur.
sit. CA.P. VIII. Quare hmc tria cum eecundum
CA.P. VII. De distinctione formationis. substantiam dicantur, quasi propria in quibus-
CA.P. VIII. De mysterio lucis quare primB facta dam locie personie attributa inveninntur.
est. CAP. IX. Quod sapientia Dei cum una sit in se
CAP. IX. Qualia eadem facta est lux, et ubi. eecundum nos diverea nomina eortitur.
CAP. X. Quod simul faeta est lux. visibllis et CAP, X. Quod voluntae Dei reterna fuit de opeinvieibllie
et pariter divi.sa a tenebris. re temporali.
CAP. XI. Quod lux tree dies iliuminavit; et CA.P. XI. Quod tria in Deo coreterna fuerunt.
quare ante solem facta est. CAP. XII. Quod tria visibllia mundi, tria invi·
CAP. XII. Sacramentum divinorum operum. eibllia Dei demonstrant.
CAP. XIII. Quare dixit Scriptura : Vidit Deus C CAP. XIII. Quod similitudo Dei in rationali
lucem. creatura perfectior est quam extra eam.
CAP. XIV. Qure sit cautela boni operie hie si- CA.P. XIV. De scientia et prrescientia Dei, et
gni.ficata. quod ex ea in rebus necessitas provenire videtur.
CAP. XV. Quid factum est de luce ilia primaria CA.P. XV. Quomodo omnia in Deo ab reterno
post creatum solem : et an de ipsa sol substan- eran• priusquam in semetipsis subsisterent ; et
tialiter factus eat. eorum illic non prrescientia, sed scientia erat.
CA.P. XVI. Utrum Deus per sex dies sine in· CAP. XVI. Si res futurre non fuissent, sapientervallo
operatue est, sive alio quolibet modo. tia Dei scientia esset, sed prreecientia non dice-
CAP. XVII. De opere secundie diei quando fac- retur.
tum eat firmamentum. CAP. XVII. Quomodo utrumque retemum est
CAP. XVIII. De qua materia factum sit ftrma- prrescitum ease et futurum eese.
mentum; et quale factum sit. CAP. XVIII. Quomodo ei rerum eventue muta-
CAP. XIX. Sacramentum supradictorum. rentur prrescientia tamen non mutaretur.
CAP. XX. Quare non dicitur Deus vidisse opus CAP. XIX. De providentia Dei; et quod dusecundre
diei quod bonum esset. D plex est providentia Dei in suis et alienis.
CAP. XX!. Quomodo congregatre aunt aquoo in CA.P. XX. De dispositione divina.
unum locum, ut arida appareret. CAP. XXL De prredestinatione divina.
CAP. XXII. Quomodo terra germina produxit. CA.P. XXII. De potestate Dei, et quod duplici-
CAP. XXIII. Quare illre aqure qure super ere- ter coneideratur potestas in Deo esse; et utroquo
lum sunt non aunt congregatai in unum locum. modo Deum omnipotentem esse.
CAP. XXIV. Quod his tribus diebus facta est
rerum dispoeitio.
CAP. XXV. Quo modo tribus diebus sequentibus
ornatus est mundus.
CAP. XXVI. An de ipeis elementis facta sint
qure ad ornatum illorum facta aunt.
CAP. XXVII. Sacrameutum quare aves et pieces
de una materia facti aunt; et in una sedo dispositi
non sunt.
CA.P. XX VIII. Quare opera conditionis prius
commemorantur; deiD.de opera ree~ura\ionls.
CA.PITULA. TERTI..E PARTIS.
CA.P. I. Qualiter ab initio Deus agnitus est,
et quod unus et quod trinue.
CAP. II. Quare Deus nee totue sciri, nee totus
ignorari poteet.
CAP. III. Quibus modis eognitio Dei ad hominem
venit.
CAP. IV. Quod Deus trinue et unus; et quid, in
unitate et quid in Trinitate.
CAP. v. Explieatio propoeitarwn diseretionum.
tTI DE SACRilfENTIS. t?8
CAP. VI. De illo eognitionis genere quo mens A CAP. VII. Quare operatio et permissio Del vorationalis
in se Deum videre potcat. luntaa ejua dicuntur.
CAP. VII. Quod scipaam esae videt mens ra· CAP. VIII. Quod duplex eit diaeretlo voluntatls
tionalie. Dei; in beneplncito ejua et in eigno beneplaciti
CA.P. Vill. Et quod se OOlpisae intelligit. ejua.
CAP. IX. Quod Deus eat et etiam quod sine CA..P. IX. Quart.a eat in prreceptione ; quinta in
prineipio eat. prohibitione.
CAP. X. Ejuedem rei argumentum forte in · CA.P. X. Quod non eimilia signa aunt reterni
creaturis. beneplaciti prreeeptio et prohibitio, aicut opera-
~AP. XI. Quod Deus trinua et unua. tio, et permiasio.
CAP. XII. Quod vere et aumme unus. CAP. XI. Quomodo fallere videtur Deus prre-
CA.P. xm. Quod immutabilis eat Deus. ceptione vel probibitione, aliud innuena qunm
CAP. XIV. Quod rntionem creatura recte eonai· sit in beneplacito auo.
der:ita adjuvat ad cognoscendum Deum. · CAP. XII. Utrumque durum aonare ; vol quod
CAP. XV. Quibue modia corpora mutnntur. Deus .prrocipiat quod nolit, vel quod nolit fieri
CAP. XVI. Quibua modis apiritus mutantur. B permittnt.
CAP. XVII. Quod Deus casentialiter eat et vere CAP. XIII. Quod Deus non vult mala, quamest,
et in omni creatnra sive natura, sive aui de· via velit ut mnln sint, quia hoc bonum e·at.
linitione; et in omni loco sine circumscriptione, CAP. XIV. Quod semper impletur voluntaa Dei.
el in omni tempore sine viciasitudine vel muta· CAP. JCV. Quomodo mnli excusabiles non aunt,
tione. qunmvis per eoe voluntas Dei impleatur.
CAP. XVIll, Quomodo apiritus creati locales CAP. XVI. Quare prrecepit Deus omnc quod
sunt, et quomodo corpora. prrecipit.
CAP. XIX. Ratio qualiter Deus non aolum CAP. XVII. Omne quod bonum dicitur, vel seunus,
sed trinus sit. eundum se vel ad allquid bonum dicitur.
Cu. XX. De verbo intrinaeco et extrinseco. CAP. XVIII. Quod aecundum se bonum dicitnr
el univeraallter dicitur, vere et summe bonum
CAP. XXI. Quod imago Dei in rntionali crea- ease.
t~ra exp~eaaior est, et vestigium Trinitntis inve- CAP. XIX. De tribus generibus boni.
natur in ipaa. . CAP. XX. :Majua bonum ease illu<l ex quo ma·
CAP. XXIl. Quomodo tree peraonro e1nt in es· J'us bonum est
ti . bt t' c . ae~.~ 8X1
vXelllt1u sDenndi.a un~ . . T . CAP. XXI. Quod Deus propter se, id eat pro
UM"· • ieere.ione nominum in n· utilitate aua vel eommodo nihil pnecipit.
nita\.e una.
CAP. XXIV. Quomodo Spiritus aanctus a Patre CAP. XXII Quod Deus hoc unicuique PlleCipere
babel quod bonum est ipai cui prrecipit,etiam
et Fillo mittitur retema processionne ab illis, et si bonum omnium non est.
temporali adventu ad nos. CAP. XXIII. Quod bonum univereitatls Deus
CAP. XXV. Quare tria illa ineffabilla in deitate impedire non habet, etiam si illud alicul bonum
peraorue tree dicuntur : et tria in humanitate non non est.
dicnntur. CAP. XXIV. Quod operatio et permiesio Dei si-
CA.P. XXVI. Quare potentia Patri tribuitur,sa- gna sint quid ease bonum sit etiam ai illud bopientfa
Fillo, bonitae sive benignitas Spiritui num non sit : prooceptio et prohibitio signa aunt
sancto. quid bonum sit, etiam ei illud ease bonum non sit.
CAP. XXVII. Alia ratio quare illa qure eecun- CAP. XXV. Beneplacitum Dei aliquando esae
dum 1ubatantiam dicuntur et communia aunt, adrem ; aliquando ad a.ctum rei.
pereonaliter aunt diacreta. D CAP. XXVI. De rerum ordine in primia et ~
CAP. XXvllI. Quod vestigium Trinitatia non cundia et tertiie.
eolum in rationaU creatura, sed etiam in corpo- CAPITULA QUINT • .£ PARTIS.
rea reperitur. CAP. I. De creatione angelorom, et creteria de
CAP. XXIX. Quod in hie tribue omnia. illie inquirendis.
CAP. XXX. Recapitulatio eupradictorum. CAP. II. Quod in principio creati aunt angeli.
CAP. XXXI. Brevis somma eorum quill supra· CAP. III. Quod rationelia creatura prima om.
dicta aunt cum adjectione quorumdam. nium facta est dignitate: quoniam ad ipsam reCA..
PITULA. QUA.RTE PARTIS.
CAP. I. De voluntate Dei.
CAP. n. Quot modis Scripturn voluntatem Dei
accipiat.
CAP. III. Prima beneplacitum dicitur. ·
CAP. IV. Secunda operatio ; tertia permissio.
CAP. V. Quod Deus bona fecit, mala permisit.
Cu. VI. Qua.re Deus mala permi.aiL
•
fertur eonditio reliquorum, sicut ipsius condltio
ad Deum refertur, quoniam nd similitudinem
Dei facta est sola.
CAP. IV. Quod in principio primo simul facta
sunt et eorporea omnia in materia , et incorporea
in angelica natura.
CAP. V. Quod et eorpo~a et incorporea natura
et aecundum allquid informis fa.ct.a est, et eecundum
aliquid formata.
-
. t.75 HUGONIS DE S. VICTORE OPP. PARS II. - DOGMATICA . t76
CAP. VI .• Quomodo omnea artes subserviunt A CAP. XXIX. Quod in operibus reetaurationis
divinre sapientire. maxime versatur traetatio.
CAP. VII. De numero librorum saeri eloquii. CAP. XXX. Quatuor esse per qureeermosubee-
TABULA PRIORIS LIBRI.
quens deeurrit.
CAPITULA SECUND..£ PARTIS,
CA.PITULA PRIM.£ PARTIS
Ca.t>. I. De eausa ereationis hominis et de cau-
CAP. I. Unum esse prineipium a quo faeta sis primordialibus rerum omnium.
aunt omnia de nihilo. CAP. II. De eausis primordialibus et de e.trecti·
CAP. II. Utrum prius materia faeta est quam bus earum.
forma. CAP. III. De generatione eausarum primordia-
CAP. III. Ratio quare voluit Deus per tempo- lium.
rum intervalla opera sua ad eompletionem per· CAP. IV. Qure sit prima causa conditionis radueere
et prius ease facere quam pulehrum esse. tionalium.
CAP. IV. Utrum potuit aliquando ease materia CAP. V. Quod divinre voluntati et bonitas adeine
forma. B fuit et poteetas.
CAP. V. Simul creata fuisse omnia, id est, vi- CAP. VI. De tribus perfectie et perfi.cientibus
sibilia et invisibilia. omnia.
CAP. VI. De prima informitate rerum omnium CAP. VII. Quod bree tria de Deo secundum
quails fuit: et quandiu mundus in illa perman- substantiam dicuntur.
sit. CAP. VIII. Quare haie tria cum seeundum
CAP. VII. De distinetione formationis. substantiam dicantur, quasi propria in quibus-
CAP. VIII. De mysterio lucis quare primP. facta dam locis personis attributa inveniuntur.
est. CAP. IX. Quod sapientia Dei cum una sit in se
CAP. IX. Qualls eadem faeta est lux, et ubi. seeundum nos diversa nomina sortitur.
CAP. X. Quod simul faeta est lux vieibilis et CAP, X. Quod voluntas Dei mterna fuit de op&-
invisibilis et pariter divisa a tenebrie. re temporali.
CAP. XI. Quod lux tree dies illuminavit; et CAP. XI. Quod tria in Deo eoreterna fuerunt.
quare ante solem facta est. CAP. XII. Quod tria visibilia mundi, tria invi-
CA.P. XII. Sacramentum divinorum operum. sibilia Dei demonstrant.
CAP. XIII. Quare dll:it Seriptura: Vidit Deus c CAP. XIII. Quod similitudo Dei in rationali
lucem. ereatura perfeetior est quam extra earn.
CAP. XIV. Qure Bit eautela boni operis hie si- CAP. XIV. De scientia et prrescientia Dei, et
gnificata. . quod ex ea in rebus necessitas provenire videtur.
CAP. XV. Quid faetum est de luee illa primaria CAP. XV. Quomodo omnia in Deo ab reterno
post creatum solem : et an de ipsa sol substan- erani priusquam in semetipsis eubllisterent ; et
tialiter factus est. eorum illie non prrescientia, sed scientia erat.
CAP. XVI. Utrum Deus per sex dies sine in- CAP. XVI. Si res futurre non fuissent, sapientervallo
operatus est, sive alio quolibet modo. tia Dei aeientia esset, sed prrescientia non dice-
CAP. XVII. De opere secundre diei quando fac- retur.
tum est firmamentum. CAP. XVII. Quomodo utrumque retemum eat
CAP. XVIII. De qua materia faetum sit firma- prrescitum ease et futurum ease.
mentum; et quale faetum sit. CAP. XVIII. Quomodo si rerum eventus muta-
CAP. XIX. Saeramentum supradictorum. rentur prreacientia tamen non mutarotur.
CAP. XX. Quare non dieitur Deus vidisse opus Ca.P. XIX. De providentia Dai ; et quod dueecundre
diei quod bonum easet. D plex est providentia Dei in suis et alienia.
CAP. XXI. Quomodo congregatm aunt aquro in CAP. XX. De dispositione divina.
unum locum, ut arida appareret. Ca.P. XXL De prredestinatione divina.
CAP. XXII. Quomodo terra germina produxit. CAP. XXII. De potestate Dei, et quod duplici·
CAP. XXIII. Quare illre aqure qure super ere- ter eonaideratur potestas in Deo ease; et utroque
lum aunt non aunt congregatre in unum locum. modo Deum omnipotentem ease.
CAP. XXIV. Quod his tribus diebus faeta est
rerum dispositio.
CAP. XXV. Quo modo tribus diebus sequenti·
bus omatus est mundus.
CAP. XXVI. An de ipsis elementis facta sint
qure ad ornatum illorum faeta aunt.
CAP. XXVII. Saeramentum quare aves et pieces
de una materia facti aunt; et in una sede disposiii
non aunt.
CAP. XXVlll. Quare opera conditionia prius
commemorantur; deinde opera reetauraUoDia.
CAPITULA TERTL£ PARTIS.
Ca.P. I. Qualiter ab initio Deus agnitus est,
et quod unus et quod trinus.
CAP. II. Quare Deus nee totus sciri, nee totus
ignorari potest.
CAP. III. Quibus modis eognitio Dei ad hominem
venit.
CAP. IV. Quod Deus trinua et unus; et quid,. in
unitate et quid in Trinitate.
CAP. v. Expllcatio propoaitarum diseretionum.
'
, tTI DE SACRAMENTIS. t?8 •
t CAP. VJ. De iUo cognitionis genere quo mens A CAP. VII. Quare operatio et permissio Del vorationalis
in se Deum videre potest. luntaa ejua dicuntur.
CAP. VII. Quod scipsam ease vidct mens ra- CAP. VIII. Quod duplex sit discretio voluntatis
tionalia. Dei ; in beneplacito ejua et in signo beneplaciti
CAP. vm. Et quod Be ocepisse intelllgit. ejua.
CAP. IX. Quod Deus est et etiam quod sine CAP. IX. Quarta est in prmceptione ; quinta in
1 principio est. prohibitione.
CAP. X. Ejusdem rei argumentum foris in · CAP. X. Quod non aimilia aigna aunt reterni
ereaturis. beneplaciti prroceptio et prohibitio, sicut opern-
'.::AP. XI. Quod Deus trinna et unus. tio, et permissio.
CAP. XII. Quod vere et summe unua. CAP. XI. Quomodo fallere videtur Deus proo-
C.u>. XID. Quod lmmutabilis est Deus. ceptione vel prohibitione, aliud innuens quam
CAP. XIV. Quod rationem creatura recte consi· sit in beneplncito suo.
derata adjuvat ad cognoscendum Deum. · CAP. XII. Utrumque durum sonare ; vel quod
CAP. XV. Quibus modis corpora mutantur. Deus .prrecipiat quod nolit, vel quod nolit ficri
CAI>. XVI. Quibus modis spiritus mutantur. B permittnt.
CAP. XVII. Quod Deus ossentialiter est et vere CAP. XIII. Quod Deus non vult mala, quamest,
et in omni creatnra sive naturn, sive sul de- vis velit ut nialn sint, quin hoc bonum est.
finitione ; et in omni loco sine circumscriptione, CAP. XIV. Quod eemper impletur voluntae Dei.
et in omni tempore sine vicissitudine vel muta· CAP. J(V. Quomodo rnali excusabiles non aunt,
tione. quamvis per eoe voluntae Dei impleatur.
CAP. XVIll, Quomodo apiritus creati locales CAP. XVI. Quare pr.ccepit Deus omne quod
sunt, et quomodo corpora. prrecipit.
CAP. XIX. Ratio qualiter Deus non aolum CAr. XVII. Omne quod bonum dicitur, vel seunus,
aed trinus sit. cundum se vel ad aliquid bonum dicitur.
CAP. XX. De verbo intrinseco et extrinseco. CAP. XVIII. Quod secundum se bonum dieitur
et universaliter dicitur, vere et aumme bonum
CAP. XXL Quod imago Dei in rationall crea- ease.
t~ra exp~eeeior est, et veetigium Trinitatis inve- CAP. XIX. De tribus generibus boni.
n1tur in ipsa. c XX ... , · b ·n d
ro.- XXIl Q d . ti AP. • .u.BJUB onum CBBe l U ex quo ma-
'-'A-I"• • uom? o tree personro e1n n es- C jus bonum est.
Ml~~~ sXivXelIIsubsDetandit1.a unt~ . i T . CAP. XXI. Quod Deus propter se, id est pro
~· · sere ione nownum n n- utilitate sua vel commodo nihil priecipit.
nitate Ulla.
CAP. XXIV. Qnomodo Spiritus sanctus a Patre re C:abe~~odo:::~:th~siu:~~::i~~~::
et Fillo mitlitur reterna processionne ab ills, et sibonum omnium non est.
temporali adventu ad nos. CAP. XXIIl. Quod bonum universitatls Deus
CAP. XXV. Quare tria iUa inetfabilla in deitate impedire non hnbet, etiam si illud alicui bonum
persorue trea dicuntur : et tria in humanitate non non est.
dieontnr. CAP. XXIV. Quod operatfo et permieaio Del si-
CAP. XXVI. Quare potentia P atri tribuitur,1111- gna sint quid ease bonum sit etiam si illud bopientia
Fillo, bonitas sive benignitas Spiritui num non sit : prreceptio et prohibitio signa aunt
eancto. quid bonum sit, etiam ei illud ease bonum non sit.
CAP. XXVII. Alia mtio quare illa qum seeun· CAP. XXV. Beneplacitum Dei aliquando esse
dum anbetantiam dicuntur et communia eunt, ad.rem ; aliquando ad aetum rei.
pereonaliter aunt discreta. D CAP. XXVI. De rerum ordine in primie et ~
CAP. XXVIII. Quod veetigium Trinitatis non cundis et tertiis.
eolnm in rationall creatura, sed etiam in corp<r CAPITULA QUINT.£ PARTIS.
rea reperitur. CAP. I. De creatione angelorum, et ~teris de
CAP. XXIX. Quod in his tribue omnia. ills inquirendis.
CAP. XXX. Recapitulatio supradictorum. CAP. II. Quod in principio creati aunt angell.
CAP. XXXI. Brevis somma eorum quie supra· CAP. III. Quod rationalis creatura prima omdicta
aunt cum adjectione quorumdam. nium facta est dignitate: quoniam ad ipeam reCAPITOLA
QUARTlE PARTIS.
CAP. I . De voluntate Dei.
CAP. II. Quot modis Scriptura voluntatem Dei
accipiat.
CAP. Ill. Prima beneplacitum d icitur. ·
CAP. IV. Secunda operatio ; tertia permlssio.
CAP. V. Quod Deus bona fecit, mala permisit.
CAP. VI. Quare Deus mala permiait.
•
fertur conditio reliquorum, eicut ipsius conditio
ad Deum refertur, quonlam ad similitudinem
Dei facta eel sola.
CAP. IV. Quod in principio primo simul facta
aunt et corporea omnia in materia , et incorporea
in angelica natura.
CAP. V. Quod et corporea et incorporea natura
et secundum aliquid informis facta est, et aecundum
aliquid formata.
i75 HUGONIS DE S. VICTORE OPP. PARS II. - DOGMATICA. t76
CAP. VI. Quomodo omnea artee eubeerviunt A CAP. XXIX. Quod in operibus reetaurationie ••
divine sapientire. mnxime versatur traetatio.
CAP. VII. De numero librorum sncri eloquii. CAP. XXX. Quatuor esse per qum sermo eubee-
TABULA PRIORIS LIBRI.
quens deeurrit.
CAPITULA SECUNDA;; PARTIS,
CA.PITULA PRIME PARTIS CAP. I. De causa creationis hominis et de eau-
CA.P. I. Unum esee prineipium a quo faeta els primordialibus rerum omnium.
aunt omnia. de nihilo. CA.P. II. De cauaie primordialibus et de effeeti·
CAP. II. Utrum priue materia faeta est quam. hue earum.
forma. CA.P. III. De generatione cauearum primordia-
CAP. III. Ratio quare voluit Deus per tempo- lium.
rum intervalla opera aua ad eompletionem per.. CA.P. IV. Qua3 sit prima eausa eonditionie ra·
dueere et priue esse facere quam pulchrum ease. tionalium.
CAP. IV. Utrum potuit aliquando esse materia. CAP. V. Quod divine voluntati et bonitae adsine
forma. B fuit et poteatas.
CAP. V. Simul creata fuiese omnia, id est, vi· CAP. VI. De tribus perfectie et perficientibus
eibilla et invisibilia. omnia.
CAP. VI. De prima informitate rerum omnium CAP. VII. Quod hrec tria de Deo eecundum
quails fuit : et quandiu mundus in ilia perman- eubstantiam dicuntur.
sit. CAP. VIII. Quare hree tria cum secundum
CA.P. VII. De dietinctione formationis. eubstantiam dicantur, quasi propria in quibus-
CAP. VIII. De myaterio lucis quare prime facta dam locia peraonie attributa inveniuntur.
est. CA.P. IX. Quod eapientia Dei cum una sit in ee
CAP. IX. Qualia eadem facto. est lux, et ubi. secundum nos diversa nomina sortitur.
CAP. X. Quod simul facta est lux visibilia et CAP, X. Quod voluntas Dei $terna fuit de op~
invieibille et pariter divisa a tenebris. re temporali.
CA.P. XI. Quod lux tree dies illuminavit ; et CAP. XI. Quod tria in Deo eoreterna fuerunt.
quare ante eolem faeta eat. CAP. XII. Quod tria vieibilia mundi, tria invi·
CAP. XII. Sacramentum divinorum operum. aibilia Dei demonstrant.
CAP. XIII. Quare dixit Scriptura: Vidit Deus c CAP. XIII. Quocl similltudo Dei in rationali
lucem. creatura perfectior est quam extra eam.
CAP. XIV. Qure sit eautela boni operis hie si· CAP. XIV. De seientia et prreecientia Dei, et
gnificata. quod ex ea in rebus neceesitae provenire videtur.
CAP. XV. Quid faetum est de luee illa primaria. CA.P. XV. Quomodo orunia in Deo ab reterno
poet creatu:m solem : et an de ipea sol eubatan- erant priusquaru in eemetipsie eubsisterent ; et
tialiter faetue est. eorum illic non prresciontia, sed scientia erat.
CAP. XVI. Utrum Deus per sex dies sine in- CAP. XVI. Si res futurm non fuieeent, sapientervallo
operatus est, eive alio quolibet modo. tia Dei acientia esset, eed prreacientia non dice·
CAP. XVII. De opere eecundre diei quando fac·· retur.
tum eat firmamentum. CAP. XVII. Quomodo utrumque retemuru est
CAP. XVIII. De qua materia factum sit firma- prreecitum ease et futurum Asse.
mentum ; et quale factum sit. CAP. XVIII. Quomodo si rerum eventus muta-
CA.P. XIX. Sacramentum eupradictorum. rentur prreseientia tamen non mutaretur.
CAP. XX. Quare non dicitur Deus vidiese opus CAP. XIX. De providentia Dei ; et quod du·
secundm diei quod bonum esset. D plex est providentia Dei in suie et alienis.
CA.p, XXI. Quomodo congregatm aunt aquro in CAP. XX. De diepoeitione divina.
unum locum, ut arida appareret. CAP. XXL De prredestinatione divina.
CA.P. XXll. Quomodo tcrra germina produxit. CAP. XXII. De potestate Dei, et quod duplici-
CA.p, XXIII. Quo.re lire aqure qum super Ca3· ter coneideratur po\eetae in Deo ease; et utroque
lum aunt non sunt congregatre in unuru Iocum. modo Deum omnipotentem esse.
CAP. XXIV. Quod his tribus diebue facta est
rerum dispositio.
CAP. XXV. Quo modo tribue diebue sequentibue
ornatus est mundue.
CAP. XXVI. An de ipeie elementis facta sint
qure ad ornatum illorum facta aunt.
CAP. XXVII. Sacramentum quare aves et pieces
de una materia Cacti sunt; et in una ecde dispoeiti
non sunt.
CAP. XX. VIII. Quare opera conditionis priue
commemorantur; deiD.de opera reetaura\ioDis.
CAPITULA. TERTL£ PARTIS.
CAP. I. Quo.liter ab initio Deus ngnitus est,
et quod unus et quod trinue.
CAP. II. Quare Deus nee totus sciri, nee totue
ignorari poteet.
CA.P. Ill. Quibue modis cognitio Dei ad hoininem
venit.
CA.P. IV. Quod Deus trinue et unus; et quid,. in
unitate et quid in Trinitate.
CAP. V. Eiplieatio propositarum diacretionum.
ti7 DE SACRA.MENTIS. t?8
C.u>. VI. De illo cognitionis genere quo mens A CAP. VII. Quare operatio et permissio Del vorationalia
in se Deum videre potesl. luntas ejus dicuntur.
C.u>. vn. Quod ecipeam esee vidct mens ra. CAP. VIII. Quod duplex sit discretio voluntatie
tionalis. Dei; in beneplacito ejus et in signo beneplaciti
CAP. VDl. Et quod ae cmpisse intelligit. ejus. .
CAP. IX. Quod Deus est et etinm quod sine CAP• IX. Qunrta est in prreceptione ; quinta in
principio est. prohibitione.
CAP. X. Ejuadem rei argumcntum foria in · CAP. X. Quod non similia signa aunt r:eterni
creaturia. beneplaciti prreceptio et prohlbitio, eicut opera·
~P. XI. Quod Deus trinus et unus. tio, et permissio.
CAP. XII. Quod vere et summe unus. CAP. XI. Quomodo fallere videtur Deus prro·
CAP. Xill. Quod immutabilis est Deus. ceptione vel prohibitione, aliud innuens qunm
CAP. XIV. Quod rntionem creaturn recte consi· sit in beneplacito auo.
derata adjuvat ad cognoscendum Deum. • CAt>. XII. Utrumque durnm sonare; vel q uod
C>.P. XV. Quibus modis corpora mutantur. Deus prrocipiat quod nolit, vel quod nolit fleri
CAP. XVI. Quibus modis spiritua mutantur. B pennittat.
CAP. XVII. Quod Deus cssentialiter est el vere CAP. XIII. Quod Deus non vult mala, quam.
est, et in omni creatnra sive nntura, aive sui de· vis velit ut mnln sint, quin hoc bonum est.
tinilione ; et io omni loco sine cireumacriptione, CAP. XIV. Quod sen1per impletur voluntna Del.
din omni tempore sine viciasitudine vel muta· CAP. XV. Quomodo mall excusabi!es non aunt,
tione. quamvis per eoa volunta11 Dei implentur.
CAP. XVIII, Quomodo spiritus ereati locales CAP. XVI. Quare prroeepit Deus omne quod
mnt, et quomodo corpora. prrecipit.
CAP. XIX. Ratio qualiter Deus non aolum CAP. XVII. Omne quod bonum dicitur, val seunus,
eed trinus sit. cundum se vel ad aliquid bonum dicitur.
CAP. XX. De verbo intrinseco et extrinseco. CAP. XVIII. Quod aecundum se bonum dicitur
et universaliter dicitur, vere et summe bonum
CAP. XXL Quod itnago Dei in rationall crea- ease.
tura expressior eat, et veatigium Trinitntis inve- ,... . _ XIX De tribua gen ·b b · ·l · · \..UU". • en us on1.
ni ur in ipsa. CAP. XX. Majua bonum ease illud ex quo ma·
~P. ::CXII. Quom?do tree personro aint in es- ·us bonum est.
sent1a 81'\'e substantui. una C J .
XXIII
. . . . . CAP. XXI. Quod Deus propter ae, 1d eat pro
··Cftut>e . • De diseret1one norrunum in Tn· utilitnte sua vel commodo ru" bil pr.ec1· p1"t .
ru,..... . - uXnXa.I V Qu d C XXII Q d De h · · · 8 . . t p t AP. uo us oc un1cuHrue pnec1pe-
\.&Ar. • omo o pmtus sane us a a re habet od bo t · · · · ·t ·
l Fi. li· "tt't te . b illi re qu num es 1ps1 cw prrec1p1 ,et1am
e o mt 1 ur m ma proeess1onne a a, et si bonum omnium non est.
temporali adventu ad nos. CAP. XXIII. Quod bonum unlversitatia Deus
CAP. XXV. Quare tria illa inetJabilla in deitate impedire non habet, etiam si illud alicui bonum
personm tres dieuntur : et tria in humanitate non non est.
dieuntnr. CAP. XXIV. Quod operatio el.permissio Dei ai-
CAP. XXVI. Quare potentia Patrl tribuitur,sa- gna aint quid ease bonum sit etiam si illud bopientia
Fillo, bonitas sive benignitas Spiritui num non sit : prr:eceptio et prohibiUo signa aunt
sancto. quid bonum sit, etiam ai illud ease bonum non sit.
CAP. XXVII. Alia mtio quare ilia quro seeun· CAP. XXV. Beneplacitum Dei aliquando ease
dum aubstantiam dieuntur et eommunla aunt, ad.rem ; aliquando ad actum rei.
pel'80nallter aunt diacreta. 0 CAP. XXVI. De rerum ordine in primis et ae-
CAP. XX VIII. Quod vesligium Trinitatis non cundis et terliia.
solum in rational! creatura, aed etiam in eorpo- CAPITULA QUINT..£ PARTIS.
rea reperitur. CAP. I. De creatione angelorum, et caiteris de
CAP. XXIX. Quod in his tribua omnia. illis inquirendis.
CA.P. XXX. Recapitulatio supradictorum. CAP. II. Quod in principio creati aunt angell.
C.'-P· XXXI. Brevis aomma eorum qum supra· CAP. III. Quod rationalis creatura prima om·
dicta aunt cum adjeetione quorumdam. nium facta eat dignitate: quoniam ad ipsam reCAPITULA
QUART..£ PARTIS.
CAP. I. De voluntate Dei.
CAP. II. Quot modis Scriptura voluntatem Dei
a(cipiat.
CAP. III. Prima beneplacitum dicitur, ·
CAP. IV. Secunda operatio; tertia permissio.
C4P. V. Quod Deus bona fecit, mala permisit.
CAP. VI. Quare Deua mala permilit.
•
fertur conditio reliquorum, sieut ipsius conditio
ad Deum refertur, quoniam ad aimilitudinem
Dei facta est aola.
CAP. IV. Quod in principio primo aimul facta
aunt et corporea omnia in materia, et incorporea
in angelica natura.
CAP. V. Quod et corporea et incorporea natura
et seeundum aliquirl informi.s facto. est, et secundum
aliquid formata.
t79 HUGONIS DES. VICTORE OPP. PARS II. - DOGMATICA. tao
CAP. VI. Qualee.fuerunt angeli quando primo A. CAP. II. Qualiter homo ad imaginem et similifacti
aunt. tudinem Dei factue eit.
CAP. VII. Quod non facti aunt de materia prm- CAP. III. De creatione et origine animm.
jacente, eicut corporea. CAP. IV. De libero arbitrio.
CAP. VIII. De quatuor proprietatibue uaturm CAP. V. De duplici seneu anilflm.
angelicm. CAP. VI. De duobue bonis ipeius hominie.
CAP. IX. De differentia eubetantire epiritualis. CAP.VII. De duobus prreceptie natune et disci·
CAP. X. De differentia cognitionis. plinm.
CAP. XI. De differentia liberi arbitrii. CAP. VIII. De tribus generibus rerum.
CAP. XII. In quo similes conditi sunt, et in CAP. IX. De gemina custodia vibe inferioris.
quo dissimilee. CAP. X. De tribus etatibus hominis.
CAP. XIII. De triplici potestate illorum. C•P. XI. De primo etatu ante peccatun1.
CAP. XIV. De triplici cognitione. CAP. XII. De ecientia hominis, ante pecca.tum.
CAP. XV. Utrum perfecti facti sunt angeli an CAP. XIII. De cognitione rerum visibilium.
imperfecti. CAP. XIV. De cogn tione Creatorie.
CAP. XVI. Quod tribus modis perfectum dici- B CAP. XV. De cognitione sui.
tur, eecundun1 tempus, eecundum naturam et CAP. XVI. De qualitate liberi arbitrii per tree
universaliter. statue.
CAP. XVII. Quod perfecti eonditi aunt secun- CAP. XVII. De virtute hominis ante peccatum.
dum primam perfeetionem. CAP. XVIII. Qualia creatus sit ,primue homo
CAP. XVIII. Utrum prmscii fuerunt futuri secundum corpus.
eventus sui. C.u>. XIX. Quandiu homo ei non peeeasset in
CAP. XIX. Quales conditi aunt, boni an mall ; hae vita inferiori manere debuieset.
justi an injusti ; beati an miseri. · CAP. XX. De aHmento ejus.
CAP. XX. De libero arbitrio illorum in primo CAP. XX.I. De studio ejus.
conditionis princlpio, quando eubeietere coope- CAP. XX.II. Si non peccaeset homo, qualee fl·
runt. · lioe genuiseet.
CAP. XXL Quid sit liberum arbitrium. CAP. XXIII. Utrum justi an injusti nasceren-
CAP. XXII. Quod eemper liberum arbitrium tur.
non ad prmsens speetat sed ad futurum, nee ad CAP. XXIV. Utrum patemm justitiiB hieredea
omne ~~ -~~ co~tingens tantum. C: eeaent. . . •
CAP. XX.III. De aversione et lapsu malorum,et CAP. XXV. Utrum simul _transferendi fweeent
de conversione et confl.rmatione bonorum. an per succeesiones.
CAP. XXIV. Quomodo in labentibus culpa gra· CAP. XX.VI. Utrum perfecti na.scerentur statutiam
avertit, et in stantibue gratia meritum ad· ra et scientia.
juvat. CAP. XX.VII. De institutione primi hominis.
CAP. XXV. Quod in sola voluntate, et justitia CAP. XXVill. De :institutione hominis eecunest
et injustitia. dum inferiorem viam.
CAP. XXVI. Quod peccatum nee substantia est CAP. XXIX. De institutione hominis seeundum
nee de substantia, sed privatio boni. superiorem vitam.
CAP. XX.VII. Quomodo Deus omnem volunta· CAP. X.XX. De loco in quo positus eet primue
tern et potestatem angelorum, ad sum voluntatie. homo.
ordinem et dispoeitionem intorquet. CAP. XX.XI. De ligno vitm.
CAP. XXVIII. Quod quatuor modis Deus coer- CAP. XXXII. De ligno ecientim boni et mall.
cet volunta.tem et potestatem malorum angelo- CAP. X.XXIII. Quod homo in paradiso poaitua
rum. est, non creatus. .
CAP. X.XIX. De occulta dispoeitione Dei qua D CAP. XX.XIV. Quare unug primum ereatus eat.
malas etiam voluntates ad suam voluntatem in- CAP. XX.XV. Quare mulier de viro facta, et
Lorquet. et dieponit secundum suam voluntatem. quare de latere.
CAP. XXX. De ordinibue angelorum quot in CAP. XX.XVI. Quard dormienti coeta abatracta
princlpio a. Deo conditi aunt. est. ·
CAP. XX.XI. Utrum plures remanserunt quam CAP. XX.XVII. De sex modia operandi.
eeciderunt.
CAP. XXXII. De discreta eognominatione angelorum.
CAP. XX.XIII. Utrum omnes spiritus cmlestes
mittantur.
CAP. XXXIV. De ministerils angelicia.
CAPITULA &EXT& PA.l\TlS.
CAP. I. De ereatione bominia et atatu ejus an~
peccatum, et quare Deua hominem ex corpore et
anjma fool:t.
CAPITULA SEPTULE PARTIS
CAP. I. De lapsu primi hominie.
CAP. II. Quare din.bolus in forma aliena ad honem
venit.
CAP. III. Quare prius ad feminam venit.
CAP. IV. Quare ab interrogatione exorsus est.
CAP. V. Quod non soli vil'o prooeeptum datum
sit. .
CAP. VI. De modo tentat.ionis.
•
18i DE SACRAMENTIS. t82
CAP. VII. Qure mala fuerunt in originali A CAP. Vi. Cur Deus homo.
peccato. CAP. VII. Quid ad nos pertinuit passio Christi.
CAP.VIII. Quod muller delectione promissionis CAP. VIII. De justitia potestatis et requitati11.
persuasioni assensum dedit. CAP. IX. De justitia patiente et oogente.
CAP. IX. De duobus generibus tentationum. CAP. X. Qnod aliter Deus redemisse potuisset
CAP. X. Utrum plus peccavit Adam an Eva. hominem si voluisset.
C.u>.XI. De appetitu justi et appetitu commodi. CAP. XI.Qua ratione instituta aunt sacramenta.
CAP. XII. Utrum homo volcns an nolens nppe- CAP. XII. De tempore institutionis sacramentitum
justi perdidit. toru1n.
CAP. XTII. Quod justitire sit mensura. CAP. XIII. De institutione conjugii ante pec-
CAP. XIV. De mensura inferioris boni. catum.
CAP. xv. De mensura boni superioris. CAPITOLA. NONE PARTIS.
CAP. XVI. Quid malum fuit in homine. CAP. I. Quator esse consideranda in institutione
CAP. XVII. Quod homo, quia in appetitu justi sacramentorum.
peccavit, in appetitu commodi punitus est. CAP. II. Quid sit sacramentum.
CAP. XVIII. Quare inferior appetitus mensu- B CAP. III. Quare instituta sint sacramenta.
ram non tenet. CAP. IV. De distinctione tnum operum et
CAP.XIX.Quod spiritui camiscura injuncta est. trium operantium.
CAP. XX. Quod necessitas concupiscendi non CAP.V. Institutionem sacramentorum quantum
excusat, quia voluntate venit. ad Deum dispensationis essc; quantum ad homi-
CAP. XXI. Quod commodum et ordinatum nem necessitatis.
appetendum sit. CAP. VI. De materia sacramentorum.
CAP.XXII.Quod nihilappetiturnisi commodum. CAP. VII. Quot sunt genera sacramentorum.
CAP. XXIII: Quomodo necessitas ex voluntate CAl>. VIII. De tribus qure necessaria sunt ad
venit. salutem.
CAP. XXIV. Quid generati trahimus et quid CAPITULA DECl!U: PARTIS.
regenerali amittimus. CAP. I. De fide septem esse inquirenda.
CAP. XXV. De originali peccato. CAP. II. Quid sit tides.
CAP. XXVI. Quot modis dicatur originals CAP. III. Qure sint in quibus tides constat.
peccatum. CAP. IV. De incremento fidei.
CAP. XXVII. ·Quod primo homini actuale hoc c CAP. V. De his qt.!re ad fidem pertinent.
nobis originale. CAP. VI. Utrum secundum mutaliones tempo-
CAP. XXVIII. Quid sit originale peccatum. rum mutata sit tides.
CAP. XXIX. Quomodo originale peccatum a CAP. VII. Quid sit quo nibil minus unquam
patribus in filios transeat. fides habere potuit.
CAP. XXX .. Quod anima non sit extraduce. CAP. VIII. Recapitulatio supradictorum.
CAP. XXXl. Quomodo per carnem peccatum CAP. IX. De saeramento fidei et virtute.
transit ad an.imam. CAPITOLA UNDECIM.£ PARTIS.
CAP. XXXll. Quomodo ignorantia vitium sit. CAP. I. De sacramentis naturalis legis.
CAP. XXXIII. Quod angeli facti sunt, ut ab CAP. II. De prima differentia prrecedentium et
intus erudire.ntur, homines a foris. subsequentium sacramentorum.
CAP. XXXIV. Unde concupiscentia nascitur, et Ct.P. III. Alia diJJerentia.
unde ignorantia. CAP. IV. Quod homo a Deo institutus est ad
CAP. XXXV. Quomodo anima peccati originalis decimas offerendas.
particeps fiat. CAP. V. Prima :tifferentil; secunda di1ferentia;
CAP. XXXVI. Ratio quorumdam de animabus D tertia differentia.
ineorporandis. CAP.VI. Quare prima mutata sunt per s.ecunda.
CAP. XXXVII. Quomodo a patribus justis, pee- CAP. VII. De tribus generibus operum.
catores filii nascuntur. CAPITULA DUODECIM& PARTIS.
C.t.P. XXXVIII. Utrum omnia peccata prrece- OAP. I. De unione populi fidelis.
dentium patrum ad filios transeant. CAP. II. De circumcisione.
CAPITULA OCTAV..E PARTIS CAP. III. De prmparatione legis.
CAP. I. De eo quod tria aunt consideranda circa CAP. IV. De sacramentis scriptre legis.
reparatiooem hominis. CAP. V. De immobilibus prooceptis.
CAP. II. De quinque locis. CAP. VI. De tribus prreceptis primre tabulre.
CAP. III. Quomodo dispositus est homo ad CAP. VII. De aliis septem secundoo tabulre.
prenitentiam. CAP. VIII. De ordine prreceptorum Def.
CAP. IV. De causa hominis adversus Deum et CAP.IX.De mobilibus et superadditis prreceptis.
diabolum. CAP. X. Quod tria aunt genera sacramentorum
CAP. V. De diseretione judiciorum. in lege.-->
      </div>
      </div>
  </div>
</listofFileNames>
